\documentclass[10pt, utf8x, euler]{article}
\usepackage{etex}
\usepackage{preambuleTrm}
\usepackage[height=255mm,width=185mm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage{framed}
% \usepackage{amsthm}
% \usepackage{thmtools}
% \usepackage{etoolbox}
% \usepackage{fancybox}

% \newenvironment{myleftbar}{%
% \def\FrameCommand{\hspace{0.6em}\vrule width 2pt\hspace{0.6em}}%
% \MakeFramed{\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
% {\endMakeFramed}
% \declaretheoremstyle[
% spaceabove=6pt,
% spacebelow=6pt
% headfont=\normalfont\bfseries,
% headpunct={} ,
% headformat={\cornersize*{2pt}\ovalbox{\NAME~\NUMBER\ifstrequal{\NOTE}{}{\relax}{\NOTE}}},
% bodyfont=\normalfont,
% ]{exobreak}

% \declaretheorem[style=exobreak, name=Exercice,%
% postheadhook=\leavevmode\myleftbar, %
% prefoothook = \endmyleftbar]{exercice}


\title{\textsc{Bcpst}-2\hfill TD2 AV 2021 }
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\vspace{-1cm}

\hrule


\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
	\item 

\begin{pythoncode}
def extraction_ch():
    f = open("data.txt", "r")
    ligne_1 = f.readline()
    ligne_2 = f.readline() # on passe à la seconde ligne
    return [ligne_1, ligne_2]	
\end{pythoncode}

	\item La  variable \texttt{sh}  stocke les  tranches de  chaînes de
          caractères non vides. Dès qu'on tombe sur le caractère vide on la
          remet  au vide  puis  on  recommence le  parcours  de la  tranche
          suivante.  Le \texttt{append}  final sert  à ajouter  la dernière
          tranche qui est calculée par non prise en compte dans \texttt{L}.
          
\begin{pythoncode}
def ch_vers_list(ch):
    L = []
    n = len(ch)
    sh = ""
    for k in range(0, n):
        if ch[k] != " ":
            sh = sh+ch[k] 
        else:
            L.append(float(sh)) #on ajoute la tranche d'elts non vides trouvée, qui est terminée
            sh = "" # on recommence une nouvelle tranche
    L.append(float(sh))
    return L
\end{pythoncode}
          
	Avec l'exemple de l'énoncé, on trouve bien \texttt{ch\_vers\_list("1000 855 798 760 732 710 692")}.

      \item

\begin{pythoncode}
def division(L1, L2):
    """
    retourne les termes divisés de L1 par ceux de L2
    """
    n = len(L1)
    if len(L1) != len(L2):
    	return False
    else:
    	return [L1[i]/L2[i] for i in range(n)]
\end{pythoncode}

	Avec l'exemple de l'énoncé, on trouve bien \texttt{division([2, 10.5, 6, 4], [2, 2, 3, 1])}. 
	\item Il suffit d'exécuter les instructions ci-dessous. 
\begin{pythoncode}
L = extraction_ch()
mort = ch_vers_list(L[0])
survivant = ch_vers_list(L[1])
Lnorm = division(mort, survivant)
\end{pythoncode}

	Avec   les    listes   \texttt{mort,   survivant},    la   commande
        \texttt{division(mort, survivant)} retourne alors {\texttt{Lnorm}}.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate} 
	\item 
		\begin{enumerate}
		\item Le  problème de  minimisation de \(  \widetilde{M} \)
                  correspond  précisément au  problème  de recherche  d'une
                  droite  de régression  au  sens des  moindres carrés.  En
                  effet,  si l'on  note \(\cal  D: y  = \alpha  x+\beta \),
                  alors  pour tout  \( t  \in \{0,  1, \dots,  83\} \),  la
                  quantité  \( (l_t-\alpha  t-\beta)^2  \)  est l'écart  au
                  carré entre \( (t,l_t) \)  et l'unique point situé sur \(
                  \cal D \) d'abscisse \( t \). On cherche donc à approcher le nuage de points \( \{(t,l_t)\}_{0 \leqslant t \leqslant 83} \) par une droite. 
		\item En minimisant \( M \) on cherche en revanche à approcher \( \{(t,l_t)\}_{0 \leqslant t \leqslant 83} \) par un modèle exponentiel, i.e. par une courbe d'équation \( y = \lambda \E^{-\mu t}+\gamma \). Du fait de la décroissance rapide en \( 0 \) observée, il semble préférable de privilégier un modèle exponentiel décroissant plutôt qu'un modèle polynomial.
		\item Dans le modèle, on a :
		\[ \gamma = \lim_{t\to+\infty}\E^{-\mu t}+\gamma.\]
		On peut donc choisir pour \( \gamma \) \textit{grosso modo} la hauteur de l'asymptote observée, soit \( \gamma \approx 0.01 = \gamma_0 \). Pour calculer \( \lambda_0 \), on peut par exemple regarder la valeur en zéro. Nous avons :
		 \[ \lambda \cdot 1 + \gamma_0 = 0.28 ⟺  \lambda \approx 0.27 = \lambda_0.\]
		\end{enumerate}
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
	\item
    \begin{pythoncode}
def argmin2(f, x, y):
        if f(x) <= f(y):
            return x
        else:
            return y
def argmin3(f, x, y, z):
        meill_xy = argmin2(f, x, y)
        return argmin2(f, meill_xy, z)
    \end{pythoncode}
	\item
    \begin{pythoncode}
def minimum(f, A, B, eps):
        g = A
        d = B
        while d - g > eps:
            # calcul de xg xd
            xg = g + (d-g)/3
            xd = d - (d-g)/3
            # calcul de g et d
            if f(xg) < f(xd):
                d = xd
            elif f(xg) > f(xd):
                g = xg
            else:
                g = xg
                d = xd
        return argmin3(f, g, d, (g+d)/2)
    
def f(x):
    	return x*(x-1)
    \end{pythoncode}
	Pour la fonction proposée précédemment, on s'attend à trouver \( 1/2 \). L'appel \texttt{minimum(f, 0, 1, 0.0001)} retourne \texttt{round(minimum(f, 0, 1, 0.0001),3)}.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
	\item
    \begin{pythoncode}
def test_croissant(L):
        """
        retourne vrai/faux selon que L est triee par ordre croissant
        """
        for i in range(len(L)-1):
            if L[i+1] < L[i]:
                return False
        return True
    \end{pythoncode}
	\item On forme la liste des valeurs de \texttt{M\_mu} sur une subdivision de l'intervalle \( [0,8;3] \), et on teste la fonction \texttt{test\_croissant} sur cette liste. 
	\item La  valeur \( \mu_0  \) est finalement  le minimum de  \( \mu
          \longmapsto M(\lambda_0, \mu, \gamma_0)  \), qui est une fonction
          de \( ℝ \)  dans \( ℝ \) dont on possède  le graphe. Cela revient
          donc   numériquement    à   trouver    le   minimum    de   cette
          fonction. Reprenons tout d'abord la fonction de l'énoncé.

          
    \begin{pythoncode}
from math import exp

lambda0 = 0.27
gamma0 = 0.01


def M_mu(mu):
        """
        retourne la valeur de M_mu
        """
        lamb = lambda0
        gam = gamma0
        s = 0
        for k in range(0, len(Lnorm)):
        	s += (Lnorm[k]-lamb*exp(-mu*k)-gam)**2
        return s
    \end{pythoncode}
    On peut tracer la liste obtenue avec Python, on a bien la courbe de l'énoncé.
    \begin{pythoncode}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
X = np.linspace(0, 2, 10**5)
Y = [M_mu(mu) for mu in X]
plt.plot(X, Y)
    \end{pythoncode}
    

On retourne ensuite le minimum avec la commande
% \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}
\texttt{{minimum(M\_mu, 0, 2, 0.01)}},
elle retourne
% \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}
\texttt{round(minimum(M\_mu,0, 2, 10**(-3)), 4)}
. C'est bien ce que l'on observe graphiquement, voilà notre \( \mu_0 \) !
	\item  Rappelons   que  \texttt{Lnorm}  contient   les  proportions
          d'individus morts d'autres maladies sur  le nombre de vivants sur
          chaque intervalle de temps \( [t, t+1] \). Dans notre modèle cela
          correspond à, puisque  les intervalles de temps  sont de longueur
          1,  \( \frac{a(t)  S+a(t)  R}{S+R}  = a(t)  \).  Or, d'après  les
          questions  précédentes, puisque  \( \mu  \longmapsto M(\lambda_0,
          \mu, \mu_0)  \) est  quasiment nulle  en \(  \mu_0 \),  le modèle
          exponentiel  \( l_t  \approx  \lambda \E^{-\mu  t}+\gamma \)  est
          particulièrement adapté. Et donc l'hypothèse « \( a \) constant »
          est inadaptée.  
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
